\chapter{Présentation du projet}

\section{Objectifs}

Ce projet a été lancé le XX septembre 2016 sur proposition de Mme. Tomasik et M. Rimmel. Le but est de réimplémenter en moins d'un an l'algorithme LSTM\footnotemark. Il s'agit d'un réseau neuronal avec mémoire présentant un cycle.
\footnotetext{Long Short Term Memory}
Un tel projet représente de fortes contraintes techniques (implémentation du réseau, gestion de la mémoire, performances, ...) mais aussi un défi théorique (preuve de terminaison, gestion des cycles, ...).

\bigskip

Pour arriver à ce résultat, l'année est découpée en différents "runs" et dans chacun nous devons découvrir et implémenter une spécificité de l'algorithme LSTM. Tout d'abord nous voulons implémenter un réseau neuronal simple pour nous familiariser avec le concept des réseaux de neurones et mettre en place les outils adéquats pour les simuler. Puis, nous modifierons ces neurones basiques pour y introduire des propriétés plus complexes. Enfin, nous adapterons le réseau en soi pour qu'il corresponde à celui du LSTM.

\section{Equipe}

L'équipe du projet est composée de 4 élèves : Maxime, Julien, Hugo et Sylvain encadrés par deux enseignants-chercheurs.

TODO

\section{Outils}

\subsection{Le langage}
Le langage de programmation choisi est le C++ pour sa rapidité d'execution et sa plus grande versatilité que le C. Il est important de faire remarquer que ce langage est compilé et donc ne permet pas directement à l'utilisateur d'intéragir avec les variables durant l'exécution.
\subsection{Git}
Pour travailler en groupe de manière efficace nous avons utilisé le gestionnaire de version Git et un dépot distant sur la plateforme GitHub :
\url{https://github.com/supelec-lstm/PinaPL}. Il nous a fallu une dizaine d'heures et quelques règles de bonne conduite pour ne pas créer des conflits à chaque merge et faciliter le travail de chacun.

\smallskip

Chaque développeur travaille donc sur la branche de la fonction qu'il implémente puis la merge dans la branche maîtresse lorsqu'il à une version stable qui compile et se comporte correctement.

\subsection{Zotero}

Zotero est un outil gratuit de gestion de bibliographie. Il permet à tous les membres du projet d'y enregistrer des références utiles, des articles papiers, mais aussi les fichiers PDF contenant lesdits articles.
De plus, il nous permet d'exporter régulièrement la bibliographie sous un format standard pour l'inclure dans ce rapport.

\subsection{LaTeX}

Il s'agit d'un langage de création de documents. Axé autour du document scientifique, il est reconnu par la communauté pour sa facilité d'utilisation et sa capacité à générer des documents propres et ordonnés. Ce rapport a été codé en LaTeX.